[Seal_of_Canton_City.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Seal_of_Canton_City.jpg "fig:Seal_of_Canton_City.jpg")
[City_seal_of_Canton.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:City_seal_of_Canton.svg "fig:City_seal_of_Canton.svg")
**广州市市徽**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[广州市的市徽](../Page/广州市.md "wikilink")。

## [中华民国时期](../Page/中华民国.md "wikilink")

民國十四年（1925年）7月1日，[國民政府在廣州成立](../Page/國民政府.md "wikilink")。7月8日，广州市市政厅在《[广州民国日报](../Page/广州民国日报.md "wikilink")》登出广告，征求市徽。1926年1月1日，公布新当选的市徽。市徽爲木棉花之形，以青天白日居中（[中華民國國徽](../Page/中華民國國徽.md "wikilink")），最上方有廣州市名牌，底色為藍色，五“羊”字绕之，四周则是黃色稻穗環，五羊与谷穗，来自广州城[五羊献穗的历史掌故](../Page/五羊传说.md "wikilink")。居中的青天白日代表[國民革命](../Page/國民革命.md "wikilink")，而廣州也是[青天白日旗的誕生地](../Page/青天白日旗.md "wikilink")，寓意祝願國民革命在英雄的五羊城取得勝利。同年6月5日，[國民革命軍在廣州](../Page/國民革命軍.md "wikilink")[誓師北伐](../Page/國民革命軍北伐.md "wikilink")。民國二十年（1931年），木棉被廣州市政府正式定為[市花](../Page/廣州市市花.md "wikilink")。

## [中华人民共和国时期](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")

1989年1月发起市徽征集活动。次年3月21日公布当选图案。作者为陈万年。构图以苍绿色为底色，表示生机与活力，也显示了广州的气候特征。中间是五角星照耀下的以变形[汉字](../Page/汉字.md "wikilink")[大篆](../Page/大篆.md "wikilink")“**羊**”字和稻穗组成的金[钥匙](../Page/钥匙.md "wikilink")，象征羊城悠久的文化传统，也显示了广州在对外开放和国际交往中的重要地位。上半圆周是[齿轮造型](../Page/齿轮.md "wikilink")，代表广州[工业蓬勃发展](../Page/工业.md "wikilink")；下半圆周是[市花](../Page/广州市花.md "wikilink")[木棉](../Page/木棉.md "wikilink")，象征广州英雄辈出。整个构图寓意广州是一个历史悠久的城市，中国的南大门，[改革开放的沿海城市](../Page/改革开放.md "wikilink")，广州人民用“金钥匙”打开友谊之门与国内外友人往来，打开幸福之门。

1997年11月18日，[中共中央办公厅](../Page/中共中央办公厅.md "wikilink")、[国务院办公厅下发了](../Page/国务院办公厅.md "wikilink")《关于禁止自行制作和使用地方旗、徽的通知》。广州市人民政府在1998年3月10日颁布《关于停止制作、使用市徽和〈广州之歌〉不再作为市歌的通知》，禁止市徽继续在公共场合使用：\[1\]

1.  不再制作和使用（含佩戴）广州市市徽。各种宣传品、慰问品、礼品和光荣册、奖品、奖状等纪念物品，以及所有建筑物、标示物和运载工具，一律禁止再印有或塑制市徽图案。
2.  所有公共场所已悬挂或塑制的市徽图案一律取消或拆除。
3.  由市文明办向制作厂家取回广州市市徽印模并交市博物馆保存。
4.  《广州之歌》不再作为广州市市歌。

## 参考文献

## 外部链接

  - [南都廣州：滄桑人間
    看廣州曾經的標誌](http://www.chinareviewnews.com/doc/1002/2/7/6/100227664.html)
    - [中評社](../Page/中評社.md "wikilink")

[Category:中华人民共和国市徽](../Category/中华人民共和国市徽.md "wikilink")
[Category:广州历史](../Category/广州历史.md "wikilink")
[Category:广州文化](../Category/广州文化.md "wikilink")

1.